\chapter{Acapitolo - riposiziona il mio contenuto}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

\textbf{{\LARGE Introduzione\newline\newline L'informatica: un potente strumento}}
\vspace{1cm}

Illustrare il mio obiettivo e la suddivisione del lavoro, dopo aver esposto la mia posizione sui rischi e le prospettive positive aperte dall'informatica.\\\\


-- continua l;'introduzione dall'aritcolo: Soft computing methods for the prediction of protein tertiary
structures: A survey --


- Soft computing
I paradigmi del soft computing per la predizione della struttura delle proteine sono:
\begin{itemize}
\item ANNs: artificial neural networks
\item EC: evolutionary computation
\item SVMs: support vector machines
\end{itemize}
Inoltre i metodi per la predizione della struttura delle proteine possono essere ulteriormente classificati in base ad un'approssimazione biologica \cite{marquez2015soft}:
\begin{itemize}
	\item homology-based methods
	\item threading methods
	\item \textit{ab initio } methods
\end{itemize}


\section{Background filosofico}
Buttaci un po' di filosofia della scienza e di quali cambiamenti potrebbe apportare alla struttura delle rivoluzioni scientifiche. Cita Fleck in qualche modo!
Trova casi di cambi di paradigma e a "riscoperte" tornate alla ribalta grazie all'informatica. Magari l'informatica è un modo, analizzando tanti dati, di contrastare i bias nella scienza?



\section{Determinazione sperimentale della struttura delle proteine}

Ci sono 3 tecniche sperimentali che possono essere usate per generare informazioni a risoluzione atomica sulla struttura delle proteine.

\section{CASP}
CASP (\textit{Critical Assessment of Structure Predictions}) è una sfida biennale dove gruppi di ricerca si sfidano cercando di realizzare predizioni di strutture di proteine la cui sequenza amminoacidica è nota ma non la struttura determinata sperimentalmente, che verrà utilizzata per stabilire l'accuratezza dei metodi in gara. \\

Nel 2020 gli organizzatori del CASP14 hanno rinosciuto AlphaFold come soluzione del \textit{protein–structure–prediction problem}. \\

\subsection{Valutazione dell'accuratezza delle predizioni}

Le tecniche di valutazione della predizione della struttura delle proteine richiede criteri ogettivi sulla similarità tra un modello computazionale e la struttura di riferimento determinata sperimentalmente.\\

La misura di valutazione dell'accuratezza oggi è utilizzata è il lDDT (\textit{local Distance
	Difference Test}) \cite{mariani2013lddt}. \\

Le misure precedenti si basavano su una superposizione globale di atomi di carbonio ed erano fortemente influenzate dai movimenti di dominio e non assicurano l'accuratezza di detagli atomici locali nel modello.



\chapter{AlphaFold}
AlphaFold è un sistema di \textit{Artificial Intelligence }(AI) sviluppato da DeepMind che realizza predizioni allo stato dell'arte sulla struttura delle proteine basandosi sulle loro sequenze amminoacidiche.

\section{DeepMind}

DeepMind è un'azienda inglese di Intelligenza Artificiale sussidiaria di Alphabet Inc.; in altre parole DeepMind è una società controllata: Alphabet Inc. detiene la maggioranza dei voti nell'assemblea ordinaria o un'influenza dominante sull'amministrazione.

\par DeepMind è stata fondata nel 2010 da Demis Hassabis, Shane Legg e Mustafa Suleyman. La società ha sede a Londra con centri di ricerca in Canada, Francia e Stati Uniti \cite{deepMindWiki}.

Può risultare interessante osservare la correlazione fra i primi lavori di DeepMind e la vita di Demis Hassabis, una vita ricca di sfaccettature: bambino prodigio nel gioco degli scacchi, programmatore di videogiochi (dai 17 anni) passando per una laurea in \textit{Computer Science}, alla fondazione del proprio studio videoludico (Elixir Studios) per poi ritornare nel mondo accademico per ottenere il suo PhD in neuroscienze cognitive nel 2009, campo nel quale ha coautorato numerosi articoli influenti su memoria e amnesia (es. rappresentazione della memoria episodica tramite \textit{scene construction} \cite{Hassabis2007Jul}) \cite{hassabisWiki}. Per arrivare infine a fondare DeepMind e la nuovissima società Isomorphic Labs, sempre sussidiaria di Alphabet Inc.

\par DeepMind iniziò infatti a focalizzarsi sull'insegnare ad un sistema di AI come giocare a vecchi videogiochi anni '70,'80 (es. Pong, Breakout, Space Invaders), per poi passare a Go

DeepMind è stata acquistata da Google nel 2014 per 500 milioni di dollari \cite{Guardian2014}.

\subsection{Etica}
Dopo l'acquisizione di Google l'azienda ha stabilito un'\textit{AI ethics board}.\\
DeepMind è uno dei membri fondatori di \textit{Partnership on AI} insieme ad Amazon, Google, Facebook, IBM e Microsoft, un'organizzazione dedicata all'interfaccia società-AI \cite{partnershiponai}.

- inserire roba su partnershipai (articoli e pilastri)

DeepMind ha anche aperto una nuova unità denominata DeepMind Ethics and Society e si è concentrata sulle questioni etiche e sociali sollevate dall'intelligenza artificiale avendo come consulente il famoso filosofo Nick Bostrom. Nell'ottobre 2017, DeepMind ha lanciato un nuovo gruppo di ricerca per studiare l'etica dell'IA.[5]

\subsection{Alphabet}
Alphabet è un'azienda statunitense fondata nel 2015 dagli stessi fondatori di Google (Larry Page e Sergey Brin) come \textit{holding} a cui fa capo Google LLC e altre società sussidiarie: oltre a DeepMind vi sono Calico, CapitalG, Waymo, Wing, Intrinsic, Nest Labs, Sidewalk Labs, Isomorphic Labs, ...\\ 
Da dicembre 2019 il CEO di Alphabet è Sundar Pichai \cite{cnbc}.
La fondazione di Alphabet a partire da Google è stata una scelta finalizzata a rendere più trasparenti le attività inerenti a Google e concedere una maggiore autonomia alle società del gruppo che operano in settori diversi da quello dei servizi internet.


\section{Rischi per i metodi omologo}
Rischi anemia falciforme (1 amminoacido diverso).
Obiettivo tesi: come svicolare problemi dovuti a somiglianze sequenze ma funzione dverse. Spaventano! 


\chapter{Protein Engineering e campi applicativi}
Le proteine vivono in un ambiente acquoso, per questa ragione vengono continuamente a scontrarsi con molecole d'acqua che rendono il processo di ripiegamento molto movimentato, e poco lineare, un po' come andare in bicicletta in una tempesta \cite{}, si vorrebbe andare in una direzione definita ma si viene continuamente spinti da una parte e dall'altra.

Se conosco la sequenza degli amminoacidi, come posso prevedere la struttura finale della proteina?

Abbiamo circa 20.000 tipi di proteine.

Le proteine possono essere considerate realmente come delle macchine: usano energia per ruotare, pompare, spostare, causare movimento..

Le proteine svolgono la loro funzione in base alla loro forma e ai loro cambiamenti di forma.

(es. proteine rotanti, motorie, canali ionici..)
Non fanno rumore. 

Le proteine sono sì macchine ma non funzionano minimamente come le macchine create dall'uomo. non abbiamo elettromagneti, nessun sistema vivente lo ha, non usiamo batterie. 

C'è tanta tecnologia nel mondo microscopico che potrebbe venire usata per la tecnologia dell'uomo.

Target farmacologici: sostanze chimiche che possono legarsi alle proteine "cattive" e impedire così che possano legarsi ai loro target originari.
Cambiamento di forma.

I motori elettrici utilizzano metà dell'elettricità mondiale, motori a benzina consumano 1/3 dell'energia mondiale disponibile.
Abbiamo più macchine microscopiche nelle nostre dita che macchine grandi in tutto il mondo

È uno dei rari casi nella storia in cui la tecnologia da sviluppare si conosce già in gran dettaglio. Si tratta solamente di capire come trasportarla nel mondo macroscopico.

He didn't say how we might macrosize the principles of natural machines. He just said their intricacy and efficiency might guide our future thinking when we finally get the rules (such as protein folding) behind us. A machine that repairs itself and reproduces itself is far different than what we are doing in industry today. But nature's invention is not unblemished either. It comes with pain and death. So we have to pick up where mom left off and leave the world a better place than we found it.


